是咁的 想講吓電影／電視劇

小弟開咗個Page，想講吓電影／電視劇，之後可能會寫其它嘢
大家睇吓寫成點，如果覺得喜歡可以比個Like，同埋係post度討論吓～～
Facebook link:

【《我們與惡的距離》：對「課題」的執著】

《我們與惡的距離》主要講述精神病患者及其家屬在大眾媒體及社會「標籤化」下的困境，受大多觀眾好評。而較觸動筆者的，反是王赦的兩幕戲。一：第三集，王赦跟李大芝談及的「課題」論；二：第十集，王赦從丁美媚的坦言中解放。

在第一幕戲，王赦說每人都有自己選擇和面對的課題。而在整劇集，每人都有各自課題：如王赦是在「標籤化」社會中保障殺人犯權利；宋喬安是走出被害者家屬的傷痛；李大芝是走出加害者家屬的自責。

人走出「自然狀態」，因與他人交流而進入「社會狀態」。凡是涉及與他人的互動，都處身於政治之下，當中存在衝突及合作。基於每人獨立自主，他們對事物開始有道德判斷，進而產生道德行為。但在各種道德價值上，每人權衡比例不一，因而在交流之中難免出現矛盾角力。

王赦因往事而執著於捍衛殺人犯權利，化身成「正義律師」。但在「標籤化」社會，總是吃力不討好。先是被淋屎，後與家人爭吵，雖然其價值觀與世道相違，但他似不在乎，因為這是他根據道德判斷所作的道德行為，衍生的道德情感軀使他繼續執著，因為這是他選擇的「課題」。

但正如上述所言，我們身處於「社會狀態」，不是獨自生存。即使家人冷言相對，受盡不認同，可以置之不理，但家人受到實質傷害呢？雖然眾多道德價值中，我們可以視其一為首選，選為自己的人生課題，但又不代表其它價值可以視之不顧。出現實質傷害，價值次序被迫轉換，雖然生活看似會轉好，但這不是自己想執著的課題，在日常生活只能裝扮至若無其事。

丁美媚察覺異樣，向王赦坦言，其後王赦的痛哭也是一種解放。本因與家人的價值衡突及其後的實質傷害，導致王赦被迫放下「課題」，丁美媚的坦言化為對王赦執著的課題之認同。這認同感驅散了自責與孤獨感，從中解放。

人雖獨立自主，但作為社交動物卻渴望認同感。大眾傳媒看似客觀卻是主觀的角度，加劇了社會對某事物的「標籤化」，強烈塑造出社會主流。每人各有自身課題，基於「標籤化」及「主流」，或會飽受旁人冷言冷語。雖「對『課題』的執著」多含有道德價值，但各人自有執著的底線，又有多少人能以「雖千萬人，吾往矣」的心態繼續我走我路呢？

lm